\newcommand{\sprache}{de}

\documentclass{uebung}

\begin{document}

\maketitle{4}

\begin{aufgabe}{Beispiele für Monos und Epis}
\begin{teilaufgaben}
  \item
  Zeige, dass eine Abbildung $f : X \to Y$
  zwischen kleinen Mengen
  genau dann ein Epimorphismus in $\Set$ ist,
  wenn sie surjektiv ist.
  \item
  Zeige, dass ein Gruppenhomomorphismus $f : G \to H$
  zwischen kleinen Gruppen
  genau dann ein Monomorphismus in $\Grp$ ist,
  wenn er injektiv ist.
\end{teilaufgaben}
\end{aufgabe}

\begin{aufgabe}{Monos und Komposition}
Seien $f : X \to Y$, $g : Y \to Z$
Morphismen in einer Kategorie $C$.
Zeige:
\begin{teilaufgaben}
  \item
  Sind $f$ und $g$ Monomorphismen,
  so ist auch $g \circ f$ ein Monomorphismus.
  \item
  Ist $g \circ f$ ein Monomorphismus,
  so ist $f$ ein Monomorphismus.
  Gib ein Beispiel dafür an,
  dass $g$ nicht unbedingt ein Monomorphismus sein muss.
  \item
  Ist $F : C \to D$ ein treuer Funktor
  und $F(f)$ ist ein Monomorphismus,
  so auch $f$.
  (\enquote{Treue Funktoren reflektieren Monomorphismen.})
  \item
  Benutze die duale Kategorie $\op{C}$,
  um aus jeder der vorangegangenen Teilaufgaben
  eine analoge Aussage über Epimorphismen zu folgern.
\end{teilaufgaben}
\end{aufgabe}

\begin{aufgabe}{Nullobjekte}
Sei $C$ eine punktierte Kategorie,
$0 \in \Ob C$ ein Nullobjekt
und $Z \in \Ob C$ beliebig.
Zeige:
\begin{teilaufgaben}
  \item
  $Z$ ist genau dann ein Nullobjekt,
  wenn $Z \cong 0$.
  \item
  $Z$ ist genau dann ein Nullobjekt,
  wenn $\id_Z$ ein Nullmorphismus ist.
\end{teilaufgaben}
\end{aufgabe}

\begin{aufgabe}{Yoneda-Lemma}
Sei $C$ eine lokal kleine Kategorie, $Y \in \Ob C$
und $F : \op{C} \to \Set$ ein Funktor.
Das Yoneda-Lemma besagt,
dass folgende Abbildung $\varphi_Y$ bijektiv ist:
\begin{align*}
  \varphi_Y : \Nat(\Hom_C(\hole, Y), F) &\to F(Y) \\
  \eta &\mapsto \eta_Y(\id_Y)
\end{align*}
\begin{teilaufgaben}
  \item
  Für $z \in F(Y)$, $X \in \Ob C$ haben wir definiert
  $\eta^z_X : \Hom_C(X, Y) \to F(X), f \mapsto F(f)(z)$.
  Zeige, dass dies für jedes $z \in F(Y)$
  eine natürliche Transformation
  $\eta^z : \Hom_C(\hole, Y) \To F$ ergibt
  und dass die Zuordnung $z \mapsto \eta^z$
  invers zu $\varphi_Y$ ist.

  \item
  Erkläre, inwiefern
  $Y \mapsto \tilde{F}(Y) \defeq \Nat(\Hom_C(\hole, Y), F)$
  ein Funktor $\tilde{F} : \op{C} \to \Set$ ist
  und zeige, dass die $\varphi_Y$
  eine natürliche Transformation
  $\varphi : \widetilde{F} \To F$ bilden.
\end{teilaufgaben}
\end{aufgabe}

\begin{aufgabe}{Natürliche Transformationen als Funktoren}
In der Vorlesung wurden Konstruktionen angegeben,
um aus einer natürlichen Transformation $\zeta : F_0 \To F_1$
zwischen zwei Funktoren $F_0, F_1 : C \to D$
einen Funktor $\hat{F} : C \times \mathbf{2} \to D$ zu gewinnen
und umgekehrt.
Zeige, dass diese Konstruktionen invers zueinander sind,
also eine Bijektion zwischen gewissen Mengen bilden.
(Zwischen welchen?)
\end{aufgabe}

\end{document}
